英國教授: 香港人不要放棄廣東話

2017年12月27日

陳春燕 大學道

英國教授教粵語 勉勵港人不要放棄廣東話

港大語言學系有位馬詩帆教授，充滿詩意的名字來自李白《黃鶴樓送孟浩然之廣陵》中的「孤帆遠影碧空盡」，是同樣身為語言學家的太太葉彩燕教授，為隻身隨她來港的丈夫所改的中文名。只看教授的名字，未必聯想到他是位英國人，而且還講得一口流利廣東話。當初因追求太太而接觸廣東話，結果愈學愈欲罷不能，更和太太一同埋首研究廣東話、撰寫廣東話教材近30個年頭。7年前，教授受太太鼓勵，開班教Cantonese linguistics。這位西人教授比許多土生土長的香港人還要着緊廣東話的傳承。

認識語言學這科前，Prof. Stephen Matthews（馬詩帆）自小就對語言有着濃厚的興趣，7歲已經會自製小字典，將收集各種語言生字當作嗜好。去到小學最後一年，學生可以放學後留下來學法文，10歲的他又第一個舉手想上課。「這可能有少少遺傳，我的媽媽教英文文學，叔叔就教法文、德文文學。但我在單語（Monolingual）環境長大，所以沒有什麼機會接觸其他語言。唯一是開始學音樂後，會見到意大利文、德文的字詞。」

至於接觸到語言學則是個意外發現。因為對其他語言的好奇心，教授在中學時期放學後經常會去圖書館看書，發現原來有些語言學的書籍可以解答到他的問題。自言「激死」不少老師的他笑說：「有時是書本上沒有解釋清楚語法的問題，我經常問老師這些很煩的問題。」

為愛學外語

在英國的劍橋大學修讀Modern and Medieval Languages的教授為了進一步鑽研語言學，本科畢業後遠赴南加州大學讀語言學博士。在那裏他認識到一班中國朋友，先是開始學普通話，後來邂逅來自香港的同學，亦即是現在的太太，才有了學習廣東話的契機。26歲時，他為了女朋友學外語，之後更「婦」唱「夫」隨，在九十年代跟太太回港。教授從此在香港落地生根外，還徹底愛上廣東話。

精通中英、法文、德文等多種語言，為何對廣東話情有獨鍾？教授說那是因為廣東話變化多端，表達方式活潑新鮮，不時有新東西可以研究。「剛開始學廣東話時，我覺得太太經常命令我做事，因為那時我還未學識『啊』這個句尾字有不同的用法。」在英國人耳中就像是直接叫人「You do this」、「You do that」，沒了「Could you」、「Would you mind」的禮貌。

不過廣東話的吸引之處正是因為它和其他語言有很大的分別。「句尾加一個『呀』、『喎』，意思便已不同，要說當中有什麼分別會想到頭痛。現在我仍未完全清楚每個句尾字的用法，例如幾年前開始聽到的嚕（lu1）字，我就不懂得用。這個嚕字告訴我們，語言會一直改變，我肯定九十年代還沒有這個字。」教授續說。

廣東話的文法同樣有趣。「『好犀利呀你』、『去到邊呀佢』，『你』、『佢』放在最後。九十年代寫廣東話語法書時，我將這些句子放入去，很多人反對說這並非語法，只不過是偷懶的說法。但我的直覺告訴我這裏頭有一種語法。」二十多年後的今天，有不少人研究這個現象，證明了教授的直覺。

學而優則教

九十年代外國人要學習廣東話並不容易，因為英文參考書不多。除了透過和太太、親戚聊天練習，教授也喜歡看香港電影、電視劇、以廣東話書寫的文學作品，以及聽廣東話歌，《秋天的童話》、《妙手仁心》、《小男人周記》、《一生何求》，以至近期的高登小說《男人唔可以窮》都是他的至愛。見到有趣的對白，教授都會抄下來問太太。「當年沒有什麼廣東話語法書，雖然有廣東話字典，但不太有用，非常缺乏廣東話語言學的資料。」於是這對夫婦兼語言學教授乾脆親自編寫英文廣東話參考書，將自學廣東話的筆記變成了Cantonese: A Comprehensive Grammar一書。

至於兩人合力撰寫的另一本著作The Bilingual Child: Early Development and Language Contact更加奪得了Leonard Bloomfield Book Award，是香港唯「二」得獎的語言學家。書本封面與書裏其中幾位雙語兒童，其實就是教授的3個子女。夫婦倆實行「One-parent-one-language」政策，教授只講英語，太太則講廣東話，訓練小朋友的雙語能力，同時研究兒童雙語發展。

香港近年愈來愈多父母希望孩子學英語或普通話，選擇犧牲廣東話。教授就以其研究及自身經驗為例，表示不要為了英文和普通話而放棄廣東話。「最近我和太太研究小朋友的語言發展，發覺會說廣東話其實對學習普通話有很大幫助，因為大部分普通話都是由廣東話演變過去。但大眾不是這樣想，他們覺得說普通話時會受廣東話影響而犯錯。其實這些錯誤大概只有百分之三，大部分的影響都是正面的。只是Positive transfer有個特色，就是很難看得到。」

政府、家長看輕粵語，以往研究廣東話口語的本地學者亦不多，大部分人都傾向研究中文書面語和英文，選擇做廣東話研究的反而大多是外國教授。馬詩帆教授回想道：「九十年代時我們幾個廣東話發燒友都頗寂寞。試過有位德國籍同事坐地鐵看《小男人周記》，誰料被人質問他為什麼要看這些垃圾書。我不明白為什麼大家覺得廣東話可以說，但不能書寫、不需要做研究、不是文學。」

事實上，研究了廣東話二十幾年的教授也是近幾年才備受關注，原因或者是廣東話被中央列入方言、香港人本土意識抬頭，有更多人意識到廣東話面臨邊緣化的問題。「作為語言學家，我不認為粵語是方言。所有語言都有自己的特色、語法、文學。不要將粵語當做方言，給小朋友看看廣東話小說，Why not？九十年代寫書時，很多人都說：『咦，廣東話有Gramma的嗎？』現在起碼大部分學生都不會這麼說。認真去了解過就會知道廣東話真的有語法。」

開班教Cantonese linguistics也是為了守護、推廣廣東話。語言是文化的載體，在香港生活了27年，教授正感受到廣東話文化在慢慢消失。根據Catalogue of Endangered Languages（瀕危語言目錄），香港廣東話屬於Vulnerable。電影《十年》其中一個故事《方言》，描寫了一個廣東話變成方言的香港。如果一種語言消失了，它代表的社會、文化又如何延續下去？

撰文：陳春燕

香港近年愈來愈多父母希望孩子學英語或普通話，選擇犧牲廣東話。教授就以其研究及自身經驗為例，表示不要為了英文和普通話而放棄廣東話。「最近我和太太研究小朋友的語言發展，發覺會說廣東話其實對學習普通話有很大幫助，因為大部分普通話都是由廣東話演變過去。但大眾不是這樣想，他們覺得說普通話時會受廣東話影響而犯錯。其實這些錯誤大概只有百分之三，大部分的影響都是正面的。只是Positive transfer有個特色，就是很難看得到。」

勁
鬼佬學廣東話真心難

唔止鬼佬
識中文的大陸人都覺得難

鄭中基都叫局長問個西人

想問下有句尾係用個嚕(lu1)字架咩？ lu3就知

粵語先係我哋母語
普通話係母語嘅人根本唔係香港人

香港人冇放棄廣東話

係支那雜交普通話想清洗我地香港人

廣東話講粗把聲 不了

依家大陸共產中文嚇死人，用詞累贅生硬粗鄙，十足冇文化人用語，又不懂粵語文化精萃只識誣蔑貶低粵語地位

我冇放棄 但已經比教育政策沖淡晒.

其實點會沖淡到，英文夠又細學到大咪又係做唔到母語

隔離post先有個傻西話要廢中文中學 香港都係收皮啦 一d都唔重視廣東話

我既意思係講而家D 幼稚園 小學雞 已經沖淡了.,,,,

唔放棄廣東話，但點樣可以保到廣東話又唔受普通話影響?點樣可以用中文又唔受中國文化影響?
有無實際建議?